村民棄看大台 深藍西貢變色

村民棄看大台 深藍西貢變色

何偉航由太公一代已住在西貢，他鼓勵年輕原居民走出來表達意見。

西貢區一直都被視為「深藍」，從連儂牆不斷被人破壞的程度即可見一斑，原居民何偉航認為老一輩的原居民較為保守，主因是他們所接收的資訊很有限，只看一個電視台的新聞報道，但最近兩個月的情況卻有稍微改變，「開始有村民會主動聽電台報道，又會主動問參與運動的年輕人外邊發生甚麼事。村民都有很多種，不能三言兩語概括。」

何偉航（左）曾與西貢區居民參與反送中遊行。 受訪者提供圖片

怒斥何君堯無品

他指出，掌權的人利用特權獲得利益，但其他無權的原居民很多都害怕表達意見，「驚影響家人和將來的生活，其實真正需要恐懼的，就是恐懼本身，很多時杞人憂天，都是自己幻想產生出來的」。

要改變外界對原居民「鄉黑勾結」的看法，他覺得最重要是多參與社會，而首要就是站出來，承認自己原居民的身份，要認清自己有權利和義務參與公民社會，「例如不斷有新界土地發展的議題，這是我們的家，我們有權發聲和參與，新界東北有很多原居民，發展影響生態和生活環境，為何不出聲？任由那些鄉頭出來代表大家發言？」

在他成長的西貢區其實亦面對類似的情況，「地產商看中海邊附近發展豪宅，居住環境又越來越差，土地被既得利益集團壟斷，如果我們對自己住的地方有感情，對土地有感情，就應該出聲。」他感慨，的確有部份原居民是貪心和無知的，眼中只有錢，有錢連祠堂也可以賣，有些甚至自己先破壞土地以便日後發展圖利，他憤怒地指出這些人目光短淺，根本沒有考慮過下一代，只看到眼前利益。

從前在村內，他是異類，父母亦不太留意新聞，但這兩個月，他感到有些不同，「他們竟然跟我說何君堯作為立法會議員為何會說這種話，很沒品。我覺得開始有少少機會可以改變上一代的看法，亦因為我經常不在家，所以安裝了Now TV的新聞台」。

上一則
上一則
港聞專題：牛屎佬 談鄉黑 「原居民有好多種……不只貪錢的」

下一則
下一則
長洲渡輪上 八成乘客穿黑衣

[緊急分析]法！不！責！眾！